---
license: "by-nc-sa"
author:
    - Franck Chambon
    - Nicolas Revéret
difficulty: 350
hide:
    - navigation
    - toc
title: Classe Tas Min
tags:
    - en travaux
    - arbre binaire
    - programmation orientée objet
---

# Classe `TasMin`

Un *Tas-Min* est un arbre binaire vérifiant les propriétés suivantes :

* c'est un arbre binaire parfait tassé à gauche (tous ses niveaux sont complets sauf éventuellement le dernier qui, dans ce cas, est rempli de gauche à droite) ;
* chaque nœud possède une étiquette. Toutes les étiquettes sont comparables entre elles ;
* chaque nœud a une étiquette strictement inférieure à celle de ses éventuels enfants.

Cette dernière propriété assure que la racine d'un Tas-Min est le nœud dont l'étiquette est minimale.

```mermaid
graph TD
    R{12} --> N1{13}
    R     --> N2{53}
    N1    --> N3{65}
    N1    --> N4{20}
    N2    --> N5{61}
    N2    -.-> N6( )
```

L'objectif de cet exercice est la création d'une classe `TasMin`. On utilisera la modélisation sous forme d'un tableau redimensionnable. Dans cette modélisation, avec Python :

* le données sont stockées dans un tableau dont la première valeur (à l'indice `#!py 0`) est `#!py None`,
* l'étiquette de la racine est stockée à l'indice `#!py 1`,
* si l'étiquette d'un nœud est stockée à l'indice `#!py i` :
    * celle de son enfant gauche, s'il existe, est à l'indice `#!py 2 * i`,
    * celle de son enfant droit, s'il existe, est à l'indice `#!py 2 * i + 1`.

???+ info "Tableau redimensionnable"

    Pour cet exercice, on utilisera le type `#!py list` de Python, et les méthodes primitives suivantes :

    * création d'une liste,
    * ajout d'un élément à la fin de la liste,
    * suppression et récupération du dernier élément,
    * accès en lecture et écriture aux éléments avec l'indice donné.

    On n'utilisera **pas** les tranches, ni aucune fonction native de tri.

On attend une classe `TasMin` avec les méthodes suivantes :

- Initialisation : on crée un tableau redimensionnable `donnees` qui contient `None` en unique élément, on crée un attribut `effectif` égal à zéro ;
- `est_vide()` : détermine si le Tas-Min est vide en renvoyant un booléen ;
- `echange(i, j)` : échange les valeur d'indices `#!py i` et `#!py j` dans le tableau `#!py donnees` ;
- `ajoute(element)` :
    - on augmente `effectif` de 1,
    - on ajoute `element` en fin de `donnees`,
    - on échange les éléments nécessaires pour garder une structure de Tas-Min. `element` remonte la structure arborescente, en échangeant avec son ancêtre, jusqu'à que la structure soit correcte ;
- `extrait_min()` :
    - on enregistre la valeur minimale des données, à l'indice `#!py 1`, pour la renvoyer en fin de traitement,
    - on diminue `effectif` de 1,
    - on extrait le dernier élément de `donnees` pour le placer à l'indice 1,
    - on échange les éléments nécessaires pour garder une structure de Tas-Min. On commence par échanger l'élément remonté avec le plus petit de ses enfants et l'on poursuit le procédé dans la branche.


Il n'est pas demandé, ni nécessaire dans cet exercice, d'écrire les tests permettant de vérifier que les paramètres
des différentes méthodes sont valides.

On donne un exemple commenté pour chacune des deux dernières méthodes.

??? example "Ajouter un élément - exemple"

    On suppose qu'on dispose d'un Tas-Min, et que l'on souhaite y ajouter l'élément $17$.

    === "Le Tas-Min initial"

        ```mermaid
        graph TD
            R{10} --> N1{42}
            R     --> N2{23}
            N1    --> N3{55}
            N1    --> N4{67}
            N2    --> N5{31}
            N2    --> N6{26}
            N3    --> N7{60}
            N3    --> N8{59}
            N4    --> N9{88}
            N4    --> N10{83}
            N5    -.-> N11( )
            N5    -.-> N12( )
            N6    -.-> N13( )
            N6    -.-> N14( )
        ```

        Modélisation : `#!py [None, 10, 42, 23, 55, 67, 31, 26, 60, 59, 88, 83]`

    === "Ajout de $17$ à la fin"

        ```mermaid
        graph TD
            R{10} --> N1{42}
            R     --> N2{23}
            N1    --> N3{55}
            N1    --> N4{67}
            N2    --> N5{31}
            N2    --> N6{26}
            N3    --> N7{60}
            N3    --> N8{59}
            N4    --> N9{88}
            N4    --> N10{83}
            N5    --> N11{17}
            N5    -.-> N12( )
            N6    -.-> N13( )
            N6    -.-> N14( )

            classDef marque fill:#f77,stroke:#333,stroke-width:4px;
            class N11 marque;
        ```

        Modélisation : `#!py [None, 10, 42, 23, 55, 67, 31, 26, 60, 59, 88, 83, 17]`

        L'effectif a augmenté de 1.

    === "Échange $17$ et $31$"

        ```mermaid
        graph TD
            R{10} --> N1{42}
            R     --> N2{23}
            N1    --> N3{55}
            N1    --> N4{67}
            N2    --> N5{17}
            N2    --> N6{26}
            N3    --> N7{60}
            N3    --> N8{59}
            N4    --> N9{88}
            N4    --> N10{83}
            N5    --> N11{31}
            N5    -.-> N12( )
            N6    -.-> N13( )
            N6    -.-> N14( )

            classDef marque fill:#f77,stroke:#333,stroke-width:4px;
            class N5,N11 marque;
        ```

        > Modélisation : `#!py [None, 10, 42, 23, 55, 67, 17, 26, 60, 59, 88, 83, 31]`

    === "Échange $17$ et $23$"

        ```mermaid
        graph TD
            R{10} --> N1{42}
            R     --> N2{17}
            N1    --> N3{55}
            N1    --> N4{67}
            N2    --> N5{23}
            N2    --> N6{26}
            N3    --> N7{60}
            N3    --> N8{59}
            N4    --> N9{88}
            N4    --> N10{83}
            N5    --> N11{31}
            N5    -.-> N12( )
            N6    -.-> N13( )
            N6    -.-> N14( )

            classDef marque fill:#f77,stroke:#333,stroke-width:4px;
            class N5,N2 marque;
        ```

        > Modélisation : `#!py [None, 10, 42, 17, 55, 67, 23, 26, 60, 59, 88, 83, 31]`


        On obtient un Tas-Min.


??? example "Extraire le minimum - exemple"

    On suppose qu'on dispose d'un Tas-Min, et que l'on souhaite extraire le minimum.

    === "Le Tas-Min initial"

        ```mermaid
        graph TD
            R{10} --> N1{42}
            R     --> N2{23}
            N1    --> N3{55}
            N1    --> N4{67}
            N2    --> N5{31}
            N2    --> N6{26}
            N3    --> N7{60}
            N3    --> N8{59}
            N4    --> N9{88}
            N4    --> N10{83}
            N5    -.-> N11( )
            N5    -.-> N12( )
            N6    -.-> N13( )
            N6    -.-> N14( )
        ```

        Modélisation : `#!py [None, 10, 42, 23, 55, 67, 31, 26, 60, 59, 88, 83]`

    === "Le dernier passe premier"

        ```mermaid
        graph TD
            R{83} --> N1{42}
            R     --> N2{23}
            N1    --> N3{55}
            N1    --> N4{67}
            N2    --> N5{31}
            N2    --> N6{26}
            N3    --> N7{60}
            N3    --> N8{59}
            N4    --> N9{88}
            N4    -.-> N10( )
            N5    -.-> N11( )
            N5    -.-> N12( )
            N6    -.-> N13( )
            N6    -.-> N14( )

            classDef marque fill:#f77,stroke:#333,stroke-width:4px;
            class R,N10 marque;
        ```

        Modélisation : `#!py [None, 83, 42, 23, 55, 67, 31, 26, 60, 59, 88]`

        L'effectif diminue de 1.

        On a pris soin de sauvegarder $10$ dans une variable.

    === "Échange $83$ et $23$"

        ```mermaid
        graph TD
            R{23} --> N1{42}
            R     --> N2{83}
            N1    --> N3{55}
            N1    --> N4{67}
            N2    --> N5{31}
            N2    --> N6{26}
            N3    --> N7{60}
            N3    --> N8{59}
            N4    --> N9{88}
            N4    -.-> N10( )
            N5    -.-> N11( )
            N5    -.-> N12( )
            N6    -.-> N13( )
            N6    -.-> N14( )

            classDef marque fill:#f77,stroke:#333,stroke-width:4px;
            class R,N2 marque;
        ```

        Modélisation : `#!py [None, 23, 42, 83, 55, 67, 31, 26, 60, 59, 88]`


    === "Échange $83$ et $26$"

        ```mermaid
        graph TD
            R{23} --> N1{42}
            R     --> N2{26}
            N1    --> N3{55}
            N1    --> N4{67}
            N2    --> N5{31}
            N2    --> N6{83}
            N3    --> N7{60}
            N3    --> N8{59}
            N4    --> N9{88}
            N4    -.-> N10( )
            N5    -.-> N11( )
            N5    -.-> N12( )
            N6    -.-> N13( )
            N6    -.-> N14( )

            classDef marque fill:#f77,stroke:#333,stroke-width:4px;
            class N6,N2 marque;
        ```

        Modélisation : `#!py [None, 23, 42, 26, 55, 67, 31, 83, 60, 59, 88]`

        On obtient un Tas-Min. On peut renvoyer la valeur sauvegardée : $10$.

??? warning "Difficultés principales"

    Quand on cherche à extraire le minimum, on passe le dernier en premier, puis on le fait redescendre (de manière répétitive) à la place de son plus petit enfant.

    Trois cas peuvent se produire :

    - il n'y a pas d'enfants : l'élément est à la bonne position ;
    - il y a un enfant à gauche ;
    - il y a aussi un enfant à droite ;

    Il existe une condition simple entre l'indice d'un nœud et `effectif` pour savoir si ce nœud a un, deux ou aucun enfant.

    On traitera le cas d'effectif `#!py 1` à part.

Compléter le code :

{{ IDE('exo') }}
